低薪的大打雜 教學助理的宿命

本周日（6月11日）一名女教學助理於大圍墮軌身亡，縱然自殺原因未明，但不少人認為與教學助理的工作壓力、待遇有關。教學助理職系本來是為減輕教師的工作壓力而設，但時至今日，教學助理卻淪為「廉價勞工」。候任特首林鄭月娥承諾，在上任後每年增加50億元教育經費，她在思考如何善用這筆開支提升教育質素的同時，不應遺忘多年來為香港教育默默付出的教學助理。
大圍港鐵站
制度原意被扭曲 教學助理淪廉價勞工

追本溯源，教學助理職系始於2000年，當時政府為減輕教師的工作壓力，遂每年向學校撥出四十五萬至五十五萬的「學校發展津貼」，學校可用於聘請文員以及教學助理。設立教學助理的原意是為教師提供文書、行政、教育上的輔助。由於該職系的學歷要求相對低，故及至現時，其入息中位數仍不過為12,000元，遠比文憑教師的約26,000元入職薪金為低，部分教學助理的薪金，甚至及不上校工。

教學助理的薪金不高，卻頗不乏應徵者，當中不少更擁有學士、乃至碩士學歷，原因是近十年來學生人數下降，教席減少，不少有志教學的大學畢業生只能退而求其次，出任教學助理，期望待學生人數回升，又或是遇到教席空缺，可以升任教師。當中，有小部分人固然教師夢成真，然而，更多的卻在任職數年後，才發現是南柯一夢，蹉跎了寶貴的年輕歲月。
在一般學生眼中，教學助理與阿Sir、Miss無異，然而，兩者的待遇卻相距甚遠。
低薪的大打雜 教學助理的宿命

畢業生明知薪水微薄也甘於投身教學助理，自然滿腔熱誠；然而，在不少學校眼中，教學助理只不過是廉價勞工。

教育局每年均向學校撥出多項款項，例如生涯規劃基金、語文教育基金等等，只要名義上合乎基金目的，學校可以自由運用這些款項，以教學助理的名義聘請人手，由於缺乏監管，教學助理的工作性質又含糊不清，由是出現了種種荒謬的情況。

其一，教學助理在不少學校眼中，已儼如廉價教師。事實上，這問題在教育署甫推出學校發展津貼時，便開始出現。由於不少教學助理具備本科學位，符合教育局對暫准教員的要求，不少學校樂意聘請他們，讓他們入班教學，個別例子甚至允許教學助理暫時充當班主任。學校名義上給予他們教學經驗，實質上他們工作量與常額教師相差無幾，甚至更為繁重，薪金卻遠不及教師，無異於廉價勞工。部分學校為節省成本，更加以一個學位教師的資源，用於聘請三個具備教學資格的教學助理，將他們「用到盡」。

其二，由於撥款規定在限期前用畢，不能累積，部分學校為用完剩餘金額，會將基金化零為整，用於聘請一名教學助理。舉例來說，若然學校分別以通識、數學、英文、生涯規劃、融合教育的撥款來聘請教學助理，為切合基金名目，教學助理需肩負上述各科的雜務，令他們的工作量更加繁重，不少都要無償超時工作。

其三，現時教學助理的工作性質含糊不清，有部分教學助理被分派瑣碎工作，例如為教師購買早餐，或在假期維修學生椅子、桌子，也有部分負責在學校自修室看管學生，在部分收生不足的學校，教學助理更淪為推銷員，需北上招收雙非學生，又或是在教育局服務處門外派發單張。由於教育局一般只循文件監察學校的資源運用，故學校只需要在文件列明教學助理的工作性質，即可避過監管；現時部分教學助理的工作性質，與其名目相距甚遠。可以說，教學助理有時可以是教師、有時是教師的私人助理、有時是校工，甚麼都是，又甚麼都不是，淪為廉價「大打雜」。
不少學校都要求教學助理入班教學。
人手錯配、造成剝削 局方政策亟待檢討

現時教學助理職系的狀況並不理想。但無可否認，教學助理職系有其必要，不應輕易廢除，例如部分學習差異較大的學校，確需要教學助理入班指導學生。然而，此制度已然弊病叢生，教育局對此責無旁貸，必須盡快修正，以保資源運用得宜、防止剝削問題出現。

教育局首先要做的，是設立教學助理的薪級表，提升教學助理的待遇，同時訂明其工作性質，若然學校要求他們負起入班教學的責任，就應向他們提供教師的薪酬待遇，以防「廉價教師」的情況再出現。
林鄭月將承諾上任後每年增加50億教育經費。
定立指引、加強監管 防止悲劇重演

在另一方面，教育局為保資源有效運用，必須要加強監管。現時，教育局一般只作「紙上監管」，事實上，只要教育局進行突擊檢查，定立明確罰則，即可加強阻嚇力，防止校方濫用資源，將輔助教學的教學助理用作「學校雜工」。

然而，最根本解決問題的方法，還是有清晰的階梯，讓有志投身教育界的教學助理，透過進修、取得相關專業資格，成為一名教師。7月1日即將來臨，候任特首林鄭月娥在競選時承諾上任後每年會增撥五十億教育經費，增加常額教席，與此同時，她亦須深思如何讓具備專業資格的教學助理，能夠發揮所長，讓他們有機會晉升教師。

班老屎忽拎左教席腳un un

慘能過做地盤文職

咁當初入行班人點解會有期望，呢個期望邊個俾佢地？

拎左教席唔會俾人炒仲同你搏咩

完全浪費時間

廢青需有拚搏、扯旗山精神

做過五金檢測及裝崁員，實際上係廉價大打雜
（搬運、倉務，食飯時間唔固定，間中仲要做銀行入數）

你之前教書都過癮
點解宜家唔再教書？

講黎講去都係人工問題...